
\section{Truy vấn trên cây XML\label{sc:about_xml}}

XML đã trở thành chuẩn cho việc trình diễn, lưu trữ và chia sẻ dữ liệu qua internet, song song với điều đó, việc truy vấn, tìm kiếm dữ liệu XML cũng trở thành vấn đề đáng chú ý \cite{Li:2008:ESX:1355987.1355998}. Hiện nay, đã có nhiều nghiên cứu về lĩnh vực truy vấn dữ liệu XML, dựa vào các kết quả đã đạt được, có thể chia ra thành hai hướng tiếp cận như sau: hướng tiếp cận dựa trên truy vấn có cấu trúc và hướng tiếp cận dựa trên từ khóa \cite{Li:2008:ESX:1355987.1355998}.

Mỗi hướng tiếp cận đều có những ưu điểm đáng chú ý, tuy nhiên, kèm theo đó thì mỗi hướng tiếp cận cũng có những nhược điểm khác nhau. Hướng tiếp cận dựa trên truy vấn có cấu trúc thường truy vấn dữ liệu XML sử dụng XPath\index{XPath} hoặc XQuery. Tuy nhiên, với dữ liệu XML mà người thực hiện truy vấn không nắm được cấu trúc rõ ràng của tài liệu đó thì việc tìm kiếm ra kết quả là một điều khó thực hiện. Ở một hướng khác, truy vấn dựa trên từ khóa là cách tốt để giải quyết được vấn đề thiếu thông tin về dữ liệu XML. Tất nhiên, hướng tiếp cận này cũng gặp phải một trở ngại đó là kết quả truy vấn có thể chứa rất nhiều những thành phần không mong muốn hoặc trả về cấu trúc truy vấn thiếu chính xác.

Trong truy vấn có cấu trúc, ý định tìm kiếm của người sử dụng có thể được biểu diễn bởi một hoặc nhiều câu truy vấn có cấu trúc khác nhau, phụ thuộc vào mức độ hỗn tạp, phức tạp của dữ liệu XML được cung cấp. Nếu như chỉ có một cấu trúc thỏa mãn yêu cầu của người dùng ở mức mô hình thì một câu truy vấn có thể đáp ứng được. Tuy nhiên, nếu như có nhiều cấu trúc thỏa mãn yêu cầu thì nhiều câu truy vấn khác nhau cần phải được sinh ra để thỏa mãn với ý định tìm kiếm của người dùng ban đầu.

\input{ch-problems/tikz-tree/fig-a}

\input{ch-problems/tikz-tree/fig-b}

Trong truy vấn sử dụng từ khóa, giả sử người dùng muốn nhận được tập kết quả truy vấn vừa đảm bảo độ chính xác cao mà vẫn có được độ phủ không thấp. Có một cách đơn giản để đạt độ phủ là 100\%, đó là trả về toàn bộ cây XML. Tuy nhiên, liệu trả về cả cây XML có mang lại ý nghĩa gì cho người dùng? Chắc chắn câu trả lời là \textbf{không}. Khi sử dụng từ khóa để thực hiện truy vấn, khó có thể tránh khỏi được việc trả về những kết quả không mong muốn bởi người dùng.

 \begin{figure}
   \label{fg:xpath_query}
   \begin{subfigure}{0.50\textwidth}
     \centering\input{ch-problems/tikz-tree/xpath-1}  
    \caption{Truy vấn với độ sâu 2}
    \label{fg:xpath1}
  \end{subfigure}
  \begin{subfigure}{0.50\textwidth}
    \centering
    \input{ch-problems/tikz-tree/xpath-2}
  \caption{Truy vấn với độ sâu 3}
  \label{fg:xpath2}
  \end{subfigure}
  \caption{Hai truy vấn XPath\index{XPath}}
\end{figure}
